\documentclass[12pt,,notes,usepdftitle=false]{beamer} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[absolute,showboxes,overlay]{textpos}
%\TPshowboxestrue % commenter une fois fini
\TPshowboxesfalse % décommenter pour faire disparaitre les boites
%\textblockorigin{10mm}{10mm} % origine des positions 
%\setlength{\TPHorizModule}{1mm} % échelle horizontale
%\setlength{\TPVertModule}{\TPHorizModule} % échelle verticale identique à l'horizontale

\newcommand{\donc}[0]{$\Rightarrow$ }

\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\definecolor{qqqqff}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{xdxdff}{rgb}{0.49,0.49,1}
\definecolor{qqqqff}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{uququq}{rgb}{0.25,0.25,0.25}
\definecolor{qqwuqq}{rgb}{0,0.39,0}
\definecolor{ffwwtt}{rgb}{1,0.4,0.2}
\definecolor{qqwuqq}{rgb}{0,0.39,0}
\definecolor{xdxdff}{rgb}{0.49,0.49,1}
\definecolor{uququq}{rgb}{0.25,0.25,0.25}
\definecolor{cqcqcq}{rgb}{0.75,0.75,0.75}


\usepackage{listings}
\lstset{language=Python}
\usepackage{color}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
	backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
	basicstyle=\ttfamily,            % the size of the fonts that are used for the code
	breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
	breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
	captionpos=none,                    % sets the caption-position to bottom
	commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
	deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
	escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
	extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
	frame=single,	                   % adds a frame around the code
	keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
	keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
	language=Python,                 % the language of the code
	otherkeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
	numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
	numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
	rulecolor=\color{mygray},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
	showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
	showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
	showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
	stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
	stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
	tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
	title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
	belowskip=5pt,
	aboveskip=5pt,
	boxpos=c,
	framexbottommargin=0pt,
	framextopmargin=0pt
}

\newcommand{\tgps}[0]{$\operatorname{gpsdatetime}$ }

\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Antibes}
\setbeamercolor{section in head/foot}{parent=palette secondary}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\setbeamertemplate{footline}{\raisebox{8pt}{\makebox[\paperwidth]{\hfill\makebox[8pt]{\scriptsize\insertframenumber}}}}
\setbeamertemplate{footline}{\raisebox{8pt}{\makebox[12.5cm]{\hfill\makebox[8pt]{\tiny\insertframenumber}}}}

\setbeameroption{hide notes}
%\setbeameroption{show notes}

\title{GpsDateTime}
\subtitle{Package python de gestion des temps dans les calculs GNSS}
\author[Jacques Beilin]{jacques.beilin@ensg.eu}
\institute{}
\date{}

\AtBeginSection[]{
\begin{frame}{Sommaire}
\small \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}
}

\begin{document}

\begin{frame}
\note{
	\begin{itemize}
		\item 
	\end{itemize}}
	\vspace*{0.1cm}
	\begin{flushleft}
		\includegraphics[height=2.4cm]{./logos/ensg}
	\end{flushleft}
	\titlepage
\end{frame}

%\begin{frame}
%\note{
%	\begin{itemize}
%		\item 
%	\end{itemize}}
%	\frametitle{Sommaire}
%	\tableofcontents[]
%\end{frame} 

%\begin{frame}
%\note{
%	\begin{itemize}
%		\item 
%\end{itemize}}
%\frametitle{}
%\begin{textblock*}{120mm}[0,0](35mm,18mm)
%	\begin{itemize}
%		\item 
%	\end{itemize}		
%\end{textblock*}
%\end{frame} 

\section*{Pourquoi un package de gestion des temps ?}

\begin{frame}
\frametitle{Les échelles de temps GNSS}
\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,28mm)
	\begin{block}{}
	\begin{itemize}
			\item Début de l'ère GPS : 6 janvier 1980
			\item Nombreuses échelles de temps utilisées dans les données et produits :
			\begin{itemize}
				\item année / jour dans l'année
				\item semaine GPS / jour dans la semaine
				\item secondes de jour
				\item secondes dans la semaine
				\item année décimale
				\item jour julien / jour julien modifié
				\item ...
			\end{itemize} 
%			\item Quelle jour tombe le jour 0 de la semaine 2208 ? 
%			\item 
		\end{itemize}
		\end{block}			
\end{textblock*}
\end{frame} 

\begin{frame}
	\frametitle{Les échelles de temps GNSS}
	\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,22mm)	
		\begin{block}{Questions auxquelles on doit répondre }
		\begin{itemize}
			\item Quelle jour tombe le jour 0 de la semaine 2208 ? 
			\item Quel semaine/jour dans la semaine tombe le 31 décembre 2022 ?
			\item Quelle durée y a-t-il entre le 31 décembre 2022 23h59min59.997s et le 1er janvier 2023 0h0min0.12s ?
			\item Quelle instant obtient-on en ajoutant ou soustrayant 63ms à une date ?
			\item Parmi deux dates/heures, laquelle précède l'autre ?
			\item Question subsidiaire : l'heure sidérale Greenwich pour un instant t donné ? 
		\end{itemize}
		\end{block}		
	\end{textblock*}
\end{frame} 

\section*{Structure de la classe}

\begin{frame}
	\frametitle{Attributs disponibles}
	\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,18mm)
{\tiny \begin{center}
		\begin{tabular}{|l|p{6cm}|p{3.5cm}|}
			\hline
			\textbf{Champs} & \textbf{Description} & \textbf{Unité} \\ \hline
			s1970  & secondes depuis 01-01-1970 à 0h00Z & seconde \\ \hline
			mjd  & Modified Julian Date (=JD–2400000.5) & jours décimaux \\ \hline
			jd  & Julian Date & jours décimaux \\ \hline
			jd50  & Julian Date depuis J1950 & jours décimaux \\ \hline
			wk  & Semaine GPS & semaine I4 \\ \hline
			wsec  & seconde dans la semaine GPS & float [0..604800]  \\ \hline
			yyyy  & année sur 4 chiffres & année I4 [1902..2079] \\ \hline
			yy  & année sur 2 chiffres & année (I2) \\ \hline
			mon  & mois de 1 à 12 & I2  [0..12]  \\ \hline
			dd  & jour dans le mois & I2 \\ \hline
			hh  & heure & I2 [0..24] \\ \hline
			min  & minute & I2 [0..60] \\ \hline
			sec  & seconde & I2 [0..60] \\ \hline
			doy  & jour dans l'année & I3 [1..366] \\ \hline
			wd  & jour dans la semaine & I1 [0..6] \\ \hline
			dsec  & seconde dans la journée & float [0..86400] \\ \hline
			dy  & année décimale & float [0..366]  \\ \hline
			GMST  & Greenwich Mean Sidereal Time & heures décimales \\ \hline
			EQEQ  & Equation des Equinoxes & heures décimales \\ \hline
			GAST  & Greenwich Aparent Sidereal Time & heures décimales \\ \hline
		\end{tabular}
\end{center}}
	\end{textblock*}
\end{frame} 

\section*{Initialisation}

\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Instanciation par défaut}
	\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,22mm)	
		%\begin{block}{}
\begin{lstlisting}
	Python 3.9
	>>> import gpsdatetime as gpst
	>>> t = gpst.gpsdatetime()
\end{lstlisting}
	Objet t instancié avec l'heure système
		%\end{block}		
\begin{lstlisting}
	Python 3.9
	>>> import gpsdatetime as gpst
	>>> t = gpst.gpsdatetime()
	>>> ... some bunch of code ...
	>>> t.just_now()
\end{lstlisting}
L'objet t est instancié à l'heure système puis réinitialisé à l'heure de la commande just\_now
	\end{textblock*}
\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Instanciation puis initialisation 1/2}
	\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,18mm)	
\begin{itemize}
%\item just\_now : initialisation à l'instant d'exécution.
%{\footnotesize \begin{lstlisting}
%>>> t.just_now()
%\end{lstlisting}}
\item ymdhms\_t : année, mois, jour, heure, minute, seconde.
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.ymdhms_t(2012,1,9,12,0,0)
\end{lstlisting}}
\item yyyyddds\_t : année, jours dans l'année (DOY), seconde de jour.
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.yyyyddds_t(2012,9,43200)
\end{lstlisting}}
\item gpswkd\_t : semaine GPS, jour dans la semaine [0..6]. La partie fractionnaire représente un jour. décimal.
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.gpswkd_t(1400,1.5)
\end{lstlisting}}
\item gpswks\_t : semaine GPS, seconde dans la semaine.
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.gpswks_t(1400,86400.5)
\end{lstlisting}}	
\item mjd\_t : Modified Julian Date (décimal).
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.mjd_t(54800.5)
\end{lstlisting}}
%\item jd\_t : Julian Date (décimal).
%{\footnotesize \begin{lstlisting}
%>>> t.jd_t(2054800.5)
%\end{lstlisting}}
%\item iso\_t : date au format ISO.
%{\footnotesize \begin{lstlisting}
%>>> t.iso_t('2017-10-09T12:00:00Z')
%\end{lstlisting}}
%\item rinex\_t : date au format Rinex (fichiers d'observations).
%{\footnotesize \begin{lstlisting}
%>>> t.rinex_t('17  6 13  7 35  0.0000000')
%\end{lstlisting}}
%\item snx\_t : date au format Sinex (chaîne de caractères comprenant l'année à 2 chiffres, le jour dans l'année [0..366] et la seconde de jour [0..86400]).
%{\footnotesize \begin{lstlisting}
%>>> t.snx_t('17:204:43200')
%\end{lstlisting}}
\end{itemize}
	\end{textblock*}
\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Instanciation puis initialisation 2/2}
	\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,18mm)	
\begin{itemize}
%\item just\_now : initialisation à l'instant d'exécution.
%{\footnotesize \begin{lstlisting}
%>>> t.just_now()
%\end{lstlisting}}
%\item ymdhms\_t : année, mois, jour, heure, minute, seconde.
%{\footnotesize \begin{lstlisting}
%>>> t.ymdhms_t(2012,1,9,12,0,0)
%\end{lstlisting}}
%\item yyyyddds\_t : année, jours dans l'année (DOY), seconde de jour.
%{\footnotesize \begin{lstlisting}
%>>> t.yyyyddds_t(2012,9,43200)
%\end{lstlisting}}
%\item gpswkd\_t : semaine GPS, jour dans la semaine [0..6]. La partie fractionnaire représente un jour. décimal.
%{\footnotesize \begin{lstlisting}
%>>> t.gpswkd_t(1400,1.5)
%\end{lstlisting}}
%\item gpswks\_t : semaine GPS, seconde dans la semaine.
%{\footnotesize \begin{lstlisting}
%>>> t.gpswks_t(1400,86400.5)
%\end{lstlisting}}	
%\item mjd\_t : Modified Julian Date (décimal).
%{\footnotesize \begin{lstlisting}
%>>> t.mjd_t(54800.5)
%\end{lstlisting}}
\item jd\_t : Julian Date (décimal).
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.jd_t(2054800.5)
\end{lstlisting}}
\item iso\_t : date au format ISO.
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.iso_t('2017-10-09T12:00:00Z')
\end{lstlisting}}
\item rinex\_t : date au format Rinex (fichiers d'observations).
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.rinex_t('17  6 13  7 35  0.0000000')
\end{lstlisting}}
\item snx\_t : date au format Sinex (chaîne de caractères comprenant l'année à 2 chiffres, le jour dans l'année [0..366] et la seconde de jour [0..86400]).
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.snx_t('17:204:43200')
\end{lstlisting}}
\end{itemize}
	\end{textblock*}
\end{frame} 



\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Instanciation directe 1/3}
\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,18mm)	
\begin{itemize}
	\item t=gpsdatetime(): si on ne passe aucun paramètre (où si les paramètres ci-dessous sont passés de manière incorrecte), alors l'objet \tgps est instancié avec la date système de la machine à l'heure UTC.
	\item t=gpsdatetime(mjd=54605.678) : instanciation à partir d'une mjd.
	\item t=gpsdatetime(yyyy=2016, doy=004, dsec=45677) : l'objet est instancié à yyyy/doy. les secondes dans la journée sont ajoutées ensuite. Ce paramètre est optionnel. 
	\item t=gpsdatetime(wk=1400, wsec=600700) : L'objet est dans un premier temps initialisé au début de la semaine 1400. Les secondes dans la semaine sont ajoutés ensuite. Ce paramètre est optionnel. 
%	\item t=gpsdatetime(wk=1400, wd=1, dsec=46888) : L'objet est dans un premier temps initialisé au début de la semaine 1400. Le jour puis les secondes dans le jour sont ajoutés successivement. Ces paramètres sont optionnels mais les secondes dans la journées ne sont prises en compte que si le jour dans la semaine est fourni. 
%	\item t=gpsdatetime(yyyy=2016, mon=1, dd=7, hh=3, min=5, sec=5) : l'objet est instancié à yyyy/mon/day. Les heures, minutes et secondes sont optionnels.
%	\item t2=gpsdatetime(t1), t1 étant lui-même un objet gpsdatetime : on instancie une copie t2 de l'objet t1.
%	\item t=gpsdatetime('16\string:004\string:46888') : instanciation à partir d'une date SINEX.
%	\item t=gpsdatetime('16\string:01\string:04T03\string:05\string:05Z') : instanciation à partir d'une date iso.
%	\item t=gpsdatetime('18 10  9 12 20 45.00000') : instanciation à partir d'une date rinex.
\end{itemize}
\end{textblock*}
\end{frame} 


\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Instanciation directe 2/3}
	\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,18mm)	
		\begin{itemize}
%			\item t=gpsdatetime(): si on ne passe aucun paramètre (où si les paramètres ci-dessous sont passés de manière incorrecte), alors l'objet \tgps est instancié avec la date système de la machine à l'heure UTC.
%			\item t=gpsdatetime(mjd=54605.678) : instanciation à partir d'une mjd.
%			\item t=gpsdatetime(yyyy=2016, doy=004, dsec=45677) : l'objet est instancié à yyyy/doy. les secondes dans la journée sont ajoutées ensuite. Ce paramètre est optionnel. 
%			\item t=gpsdatetime(wk=1400, wsec=600700) : L'objet est dans un premier temps initialisé au début de la semaine 1400. Les secondes dans la semaine sont ajoutés ensuite. Ce paramètre est optionnel. 
			\item t=gpsdatetime(wk=1400, wd=1, dsec=46888) : L'objet est dans un premier temps initialisé au début de la semaine 1400. Le jour puis les secondes dans le jour sont ajoutés successivement. Ces paramètres sont optionnels mais les secondes dans la journées ne sont prises en compte que si le jour dans la semaine est fourni. 
			\item t=gpsdatetime(yyyy=2016, mon=1, dd=7, hh=3, min=5, sec=5) : l'objet est instancié à yyyy/mon/day. Les heures, minutes et secondes sont optionnels.
			\item t2=gpsdatetime(t1), t1 étant lui-même un objet gpsdatetime : on instancie une copie t2 de l'objet t1.
			\item t=gpsdatetime('16\string:004\string:46888') : instanciation à partir d'une date SINEX.
			\item t=gpsdatetime('16\string:01\string:04T03\string:05\string:05Z') : instanciation à partir d'une date iso.
			\item t=gpsdatetime('18 10  9 12 20 45.00000') : instanciation à partir d'une date rinex.
		\end{itemize}
	\end{textblock*}
\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Instanciation directe 3/3}
	\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,18mm)	
		\begin{center}
			\includegraphics[width=6cm]{img/paramInit}
		\end{center}
	\end{textblock*}
\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Initialisation en début de période}
\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,18mm)	


\begin{itemize}
\item wk00 : calcul du début de la semaine
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t = gpst.gpsdatetime()
>>> t.wk00()
\end{lstlisting}}	
\item day00 : calcul du début du jour
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.day00()
\end{lstlisting}}	
\item h00 : calcul du début de l'heure
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.h00()
\end{lstlisting}}	
\item m00 : calcul du début de la minute
{\footnotesize \begin{lstlisting}	
>>> t.m00()
\end{lstlisting}}			
\end{itemize}
\end{textblock*}
\end{frame} 

\section*{Usages}

\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Récupération d'attributs / chaînes formatées}
	\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,28mm)	
		\begin{lstlisting}
Python 3.9
>>> import gpsdatetime as gpst
>>> t = gpst.gpsdatetime()
>>> m = t.mjd
\end{lstlisting}
	
	{\footnotesize \begin{center}
			\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3cm}|p{4.2cm}|}
				\hline
				\textbf{Nom de la fonction} & \textbf{Type de format} & \textbf{Format} \\ \hline
				\url{st_iso_epoch()}  & Format iso & \url{yyyy-mm-ddThh:mm:ssZ} \\ \hline
				\url{st_pyephem_epoch()} & Format d'entrée du package pyephem & \url{yyyy/mm/dd hh:mm:ss.s} \\ \hline
				\url{st_snx_epoch()} & Format Sinex & \url{yy:ddd:sssss} \\ \hline\end{tabular}
	\end{center}}
	\end{textblock*}
\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitle{Impressions complètes des attributs}
	\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,18mm)	

{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> print(t)
Gpsdatetime (version 2016-06-27)
s1970 : 1480272707.601859
YYYY_MM_DD : 2016/11/27  
HH:MM:SS : 18:51:47.601858854
GPS week : 1925
Day of week : 0 (SUN)
Second of week : 67907.601858854 
Second of day : 67907.601858854  
session : s
Modified Julian Date : 57719.785968  
Julian Date : 2457720.285968
YYYY : 2016  DOY : 332
GMST (dec. hour) : 23.337554
GAST (dec. hour) : 23.337429
Eq. of Equinoxes (dec. hour) : -0.000125
\end{lstlisting}}
\end{textblock*}
\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Ajout/soustraction de durées}
\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,18mm)	
\begin{itemize}
\item Surcharge d'opérateur
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t += 5.0 # ajout de 5s
>>> t -= 2.0 # soustraction de 2s
\end{lstlisting}}
\item add\_day : ajout/soustraction de jours décimaux
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.add_day(1.5)
\end{lstlisting}}
\item add\_h : ajout/soustraction d'heures décimales
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.add_h(0.5)
\end{lstlisting}}
\item add\_s : ajout/soustraction de secondes décimales
{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t.add_s(-0.5)
\end{lstlisting}}
\end{itemize}
\end{textblock*}
\end{frame} 


\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Durées et comparaisons de dates}
\begin{textblock*}{120mm}[0,0](5mm,18mm)	
\begin{itemize}
\item Calcul de durée entre 2 objets Gpsdatetime

{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t1 = gpst.gpsdatetime()
>>> t2 = gpst.gpsdatetime()
>>> Delta_t  = t2 - t1 # resultat en secondes
\end{lstlisting}}

\item Comparaison de 2 objets Gpsdatetime

{\footnotesize \begin{lstlisting}
>>> t1 = gpst.gpsdatetime()
>>> t2 = gpst.gpsdatetime()
>>> if t1 < t2:
>>> ...print("t1 est avant t2")
\end{lstlisting}}
\end{itemize}
\end{textblock*}
\end{frame} 


\end{document}
